
\chapter{Introducción}

\label{chap1:introduccion}

Hace apenas una década, que los teléfonos móviles pasaron de ser simples
aparatos de comunicación, a ser dispositivos de información que se
han extendido en todo el mundo como el dispositivo electrónico más
utilizado de manera diaria. Desde la aparición de los teléfonos móviles
modernos (\emph{Smartphones}, o teléfonos inteligentes) con pantalla
táctil, la convergencia en el uso de teléfonos móviles, las redes
de datos e Internet ha ido aumentando gradualmente \cite{Fling2009}.

La capacidad y prestaciones de los teléfonos móviles modernos han
mejorado drásticamente, ya que fusiona los aspectos de teléfonos móviles
y computadoras portátiles, la promesa esperada desde hace más de una
década \cite{Tanenbaum2010}. Muchas de las tareas asociadas comúnmente
a una computadora personal de escritorio pueden ser realizadas con
un teléfono móvil moderno, pero con la ventaja adicional de que el
móvil está más próximo a las actividades diarias del portador.

Desde los teléfonos móviles modernos se tiene acceso a la información
pero en un contexto móvil. El contexto puede darse de dos formas,
la primera forma es el valor que los usuarios mismos generan a partir
de las circunstancias en la que están involucrados. La información
provee un contexto que permite al usuario entender mejor el momento
que está experimentando. Por otro lado, el contexto también es determinado
por la acción que el usuario realizar en su entorno \cite{Fling2009}.
En este último caso, el contexto físico de un usuario involucra a
su ubicación y su actividad humana. 

El reconocimiento de actividades humanas (\abbr{HAR}, \emph{Human
Activity Recognition}) es un tópico de investigación que busca diseñar
algoritmos que provean información acerca del contexto de uno o más
individuos a partir de datos ambiguos capturados en su entorno \cite{Bao2004}.
Reconocer el contexto es un componente primordial de los sistemas
inteligentes y cognitivos, este forma parte de un proceso más complejo,
donde contribuye en las etapas de análisis y captura de datos a través
de sensores externos o adjuntos a los individuos \cite{ReyesOrtiz2015,Chen2012}.
Los avances recientes en las tecnologías de computación móvil y sensores
tales como: la miniaturización, bajo consumo, buenas prestaciones,
buena conectividad y el procesamiento de datos, hizo que proliferara
el uso de los teléfonos móviles modernos con sistemas inteligentes
que monitorizan las acciones del usuario en su vida diaria. 

Diseñar sistemas móviles inteligentes, o aplicaciones móviles de contexto,
que reconozcan las actividades de un individuo, Ej. Si está caminando,
está corriendo, está quieto o moviéndose en algún vehículo tiene diversos
motivos en la actualidad \cite{CampuzanoLopez2015,Google2013l}. Tal
es la motivación, que ha aumentado la popularidad de las aplicaciones
móviles de contexto con funcionalidades en el ámbito del cuidado personal,
la movilidad y la asistencia en la vida diaria que requieren de estas
capacidades. Por citar ejemplos, en la actualidad existen diversas
alternativas en el mercado, como las proveídas por las grandes compañías
\emph{Google}, \emph{Sony} y \emph{Apple}, que son principales fabricantes
de teléfonos móviles e impulsores aplicaciones móviles basadas en
contexto.

Desde el año 2013, \emph{Google} ha proveído como complemento para
la plataforma \emph{\abbr{Android} }\cite{Google2005a} el producto
\emph{Google Play Services}, este dispone de una librería para el
reconocimiento de actividades humanas exclusivamente para desarrolladores
de aplicaciones móviles \cite{Google2013l}. Saliendo al paso, \emph{Sony}
ha lanzado una suite completa (aplicaciones móviles, pulseras y relojes)
para mantenerse en forma acompañados del producto \emph{Lifelog} \cite{Sony2016l}.
Este también es capaz de reconocedor de actividades físicas y registrar
las acciones de sus usuarios simplemente portando el teléfono en cualquier
lugar. Además, \emph{Apple} para su plataforma\emph{ \abbr{iOS}}
\cite{Apple2007i} ha dispuesto recientemente de una librería para
desarrolladores llamada \emph{HealthKit} \cite{Apple2016h}, con un
enfoque similar a los productos anteriormente mencionados. 

Las plataformas para aplicaciones \emph{\abbr{Android}} e \emph{\abbr{iOS}}
proveen un ecosistema abierto para crear aplicaciones personalizadas,
estas conducen a la expansión y el crecimiento de aplicaciones contextuales
\cite{Tanenbaum2010}. Sin embargo, a pesar de promoverse plataformas
abiertas, existe aún una carencia de proyectos colaborativos de código
abierto que contribuyan al desarrollo de sistemas inteligentes de
contexto, a excepción de ciertos precedentes (véase \cite{Kwapisz2011,LaraLabrador2013})
que han hecho esfuerzos iniciales u otras iniciativas como \cite{FUNF2016}
y \cite{SensingKit2016} orientados a la colaboración.

Desde que los teléfonos móviles modernos conectados constantemente
Internet el acceso a la Web\footnote{World Wide Web} se ha popularizando.
Esto impulsó a que la computación móvil haya crecido enormemente,
y también ha crecido el uso de la Web (cfr. \cite{NYTimes2008iph}).
Esto fomenta un ámbito de trabajo colaborativo, distribuido y móvil
donde un grupo masivo de personas pueden aportar a un propósito común,
ya sea como sujetos de estudio en el reconocimiento de actividades
humanas o en el desarrollo de herramientas para aplicaciones móviles
contextuales.

\section{Planteamiento del problema}

\label{sec11:planteamiento}

El reconocimiento de actividades humanas es un tópico de investigación
que data desde los noventa (90), y a la actualidad sigue atrayendo
bastante interés ya que abarca varias áreas de estudio con aplicaciones
novedosas. Algunas de estas áreas son la computación ubicua, la computación
móvil, y la computación contextual; también la seguridad por vigilancia,
las viviendas asistidas y los ambientes inteligentes, etc.\cite{Chen2012}. 

Reconocer actividades humanas consiste en comprender las acciones
e interacciones de las personas con su entorno a través de la integración
de sensores y el razonamiento\cite{ReyesOrtiz2015}. Las actividades
humanas se pueden catalogar en diferentes tipos y según el nivel de
detalle \cite{Chen2012}. Poniendo énfasis en las actividades básicas
que un individuo puede realizar, podemos destacar las acciones físicas
más simples, como lo son las actividades ambulatorias y de transporte.
Además, existen otras acciones más complejas como la postura, los
movimientos en ejercicio aeróbico u otras más seculares, Ej. Cepillarse
los dientes, mirar televisión, comer, beber, hablar por teléfono,
etc. \cite{LaraLabrador2013}.

El problema del reconocimiento de actividades humanas conlleva un
proceso complejo que se resume en la utilización de técnicas de aprendizaje
automático supervisado (\abbr{ML}, \emph{Machine Learning}), con
un modelo de inferencia construido en dos etapas: entrenamiento y
evaluación \cite{LaraLabrador2013,Kwapisz2011}. El proceso se puede
resumir en un flujo iterativo que consiste en \cite{Bao2004}:
\begin{itemize}
\item Recolectar datos etiquetados de un conjunto de individuos de forma
supervisada. 
\item Extraer variables predictoras con atributos relevantes al estudio.
\item Construir un modelo de predicción de actividades humanas.
\item Detectar con cierta precisión el conjunto de actividades previamente
etiquetadas utilizando como entrada un conjunto de datos no etiquetados.
\item Retroalimentar y/o evaluar el modelo para obtener una mejora continua.
\end{itemize}
La investigación en el área de estudio de los sistemas \abbr{HAR}
ha progresado de manera sostenida debido a los avances tecnológicas
de sensores de bajo costo, las redes inalámbricas de alta velocidad
y los dispositivos móviles inteligentes \cite{Chen2012}. A pesar
de ciertos avances, aún existen importantes desafíos por resolver
como: seleccionar medidas relevantes, recolectar datos en forma no
invasiva, analizar métodos de inferencia alternativos y extraer muestras
significativas \cite{LaraLabrador2013}. Además, las restricciones
para recolectar datos en condiciones realistas, la flexibilidad para
soportar nuevos individuos sin necesidad entrenar el modelo permanentemente
y condiciones especiales de ahorro de energía como procesamiento \cite{ReyesOrtiz2015}. 

En este trabajo se pone énfasis en cuatro puntos que enmarcan el problema
planteado y cuya justificación responde a la utilización de teléfonos
móviles modernos como plataforma de reconocimiento de actividades
humanas.

\section{Justificación}

\label{sec12:justificaciuxf3n}

Para construir sistemas \abbr{HAR} se requiere utilizar uno o más
sensores que midan datos del entorno de un usuario. Los teléfonos
móviles modernos poseen múltiples sensores de bajo consumo, con el
tamaño y las condiciones adecuadas para la capturar datos de manera
ubicua. Comúnmente los teléfonos modernos se componen de sensores
de: localización (\abbr{GPS}, \emph{Global Positioning System}),
brújula, aceleración, audio (micrófonos) y vídeo (cámaras), luminosidad,
temperatura, barómetro y otros \cite{Kwapisz2011}.

El sensor de aceleración\footnote{acelerómetro} mide el movimiento
en dos o tres dimensiones y que al ser combinado con otros sensores
puede detectar la orientación del dispositivo. Estas medidas inerciales
proveen información crucial para el reconocimiento de actividades
humanas con un bajo consumo de energía. El sensor de localización
y podómetro (contador de pasos) también son útiles pero poseen limitaciones
adicionales como la disponibilidad, cobertura y consumo de energía.
Adicionalmente, los teléfonos modernos tienen capacidad de almacenamiento
y procesamiento, una buena conectividad por lo que son plataformas
ideales para construir sistemas de reconocimiento autónomos.

La combinación de capacidad, tamaño diminuto y bajo costo hace que
estos dispositivos sean portados en cualquier lugar por sus usuarios,
esto permitiría recolectar los datos bajo condiciones realistas, una
ventaja ideal sobre obtener muestras supervisadas durante un experimento
de laboratorio \cite{Bao2004}. 

La conocimiento acerca del estado de los sistemas \abbr{HAR} es bastante
extensa, esta abarca las técnicas de reconocimiento, los métodos de
captura y el procesamiento de datos sensoriales\cite{LaraLabrador2012,Kwapisz2011}.
Sin embargo, a pesar de estar definida la arquitectura de los sistemas
\abbr{HAR} aún existen escasez de componentes de software para teléfonos
móviles que puedan ser utilizados sin depender de librerías privadas,
Ej. \emph{Google Play Services} (\abbr{API}, \emph{Application Programming
Interface}) \cite{Google2016l}, o servicios alojados en Internet
(\abbr{SaaS}, \emph{Software as a Service}), o aplicaciones distribuidas
por terceros, Ej. \emph{Lifelog}.

Las iniciativas de desarrollo de software libre hacen posible un enfoque
colaborativo en dos dimensiones, por un lado la construcción y disponibilidad
del software como una librería de reconocimiento, y por otro de los
datos utilizados para el entrenamiento de un modelo de predicción
de actividades.

\section{Alcance y Objetivos}

\label{sec13:alcance-y-objetivos}

Este trabajo se centra en el reconocimiento de actividades humanas
con teléfonos móviles modernos utilizando sensores y aportar una componente
de software en formato de librería de código abierto que sea libremente
distribuida. Durante la recolección de datos y las pruebas se desarrollará
adicionalmente una aplicación móvil que demuestre la efectividad de
la librería como componente de software independiente. También se
evaluará el sistema de reconocimiento de actividades basado en aprendizaje
automático en comparación con otras soluciones equivalentes.

Se abarca la revisión del marco teórico de los sistemas \abbr{HAR}
con el objetivo de exponer las metodologías empleadas en la actualidad.
El contenido principal del trabajo se compone de la construcción y
diseño de una librería cliente y un servicio para la plataforma \emph{\abbr{Android}}
que atienda a las llamadas de procedimiento del sistema (\abbr{IPC},
\emph{Inter Process Communication}) de reconocimiento de actividades. 

Dentro de la implementación del sistema \abbr{HAR} se incluirá un
modelo colaborativo capaz de actualizarse constantemente, a nuestro
criterio, esto mejorará las predicciones basándose en un conjunto
de datos de entrenamiento proveniente de las personas que colaboren
de forma anónima y en condiciones reales.

Además se implementará un servicio en Internet de captura de muestras
y predicciones para evaluar y/o actualizar el modelo de predicción
para futuras versiones. El modelo de aprendizaje automático se basará
en la técnica por árboles de decisión (\abbr{DT}, \emph{Decision
Trees}). Finalmente, para evaluar el componente se creará una aplicación
móvil para recolectar muestras y evaluar el resultado de predicción
utilizando el sistema de reconocimiento propuesto.

\subsection{Objetivo General}

\label{sec13:objetivo-general}

Implementar un sistema de reconocimiento de actividades humanas con
teléfonos móviles cuyo principal aporte sea un componente de software
en forma de librería de código abierto y libremente distribuido.

\subsection{Objetivos Específicos}

\label{sec13:objetivos-especuxedficos}
\begin{enumerate}
\item \label{enu:obe1}Definir el marco teórico sobre el reconocimiento
de actividades humanas (\abbr{HAR}). 
\item \label{enu:obe2}Comprender las técnicas de recolección de datos en
entornos restringidos para bajo consumo energía. 
\item \label{enu:obe3}Comprender el procesamiento de señales de datos inerciales
para identificar variables significativas de entrenamiento. 
\item \label{enu:obe4}Comprender la clasificación por aprendizaje automático
en entornos restringidos para bajo consumo energía. 
\item \label{enu:obe5}Diseñar un sistema de reconocimiento de actividades
que se componga de la recolección de muestras colaborativas y predicción
de actividades humanas en-línea. 
\item \label{enu:obe6}Aportar un componente de software en forma de librería
para uso en teléfonos móviles modernos con la plataforma \abbr{Android}. 
\end{enumerate}

\section{Organización del trabajo}

\label{sec14:organizaciuxf3n-del-trabajo}

Este trabajo se centra en el diseño e implementación de un sistema
\abbr{HAR} utilizando teléfonos móviles modernos basados en \abbr{Android}.
El trabajo está organizado en las siguientes partes: en el Capítulo
\ref{chap2:marco-teorico} se definen las ideas generales relevantes
al área de estudio para crear sistemas \abbr{HAR} con miras a generalizar
la perspectiva acerca del problema de abordado. El Capítulo \ref{chap3:Aprendizaje-Automatico}
examina los detalles acerca de las practicas sobre el aprendizaje
automático, los tipos de aprendizajes, las distintas técnicas o enfoques
aplicados, dando un énfasis especial en los arboles de decisión. Estos
capítulos resumen el estado del arte en el área de los sistemas \abbr{HAR}.

El Capítulo \ref{chap4:sistemas-de-reconocimiento} explica en detalle
la arquitectura de los sistema \abbr{HAR} para dispositivos móviles
junto con las consideraciones generales de diseño e implementación
tomadas en cuenta en este trabajo. En el Capítulo \ref{chap5:hardroid}
se introduce la propuesta de implementación de un reconocedor de actividades
humanas colaborativo y en linea utilizando la plataforma \abbr{Android}.

El Capítulo \ref{chap6:experimentos} presenta los protocolos realizados
para obtener datos experimentales necesarios para conducir los experimentos
de este trabajo, se incluyen las pruebas supervisadas y la validación
de los datos. En el Capítulo \ref{chap7:resultados} se expone la
evaluación en base a los resultados obtenidos durante las pruebas
del sistema \abbr{HAR} propuesto instalado en teléfonos móviles y
utilizado en condiciones reales. 

Para finalizar, en el Capítulo \ref{cap8:conclusiones-y-trabajos-futuros}
se resumen los logros y los posibles trabajos futuros relacionados
a este trabajo. 
